export const questions = {
  "Q1":{
    "text":"Suomen pit\u00e4\u00e4 olla edell\u00e4k\u00e4vij\u00e4 ilmastonmuutoksen vastaisessa taistelussa, vaikka se aiheuttaisi suomalaisille kustannuksia.",
    "topic":"Ilmastonmuutos",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q30",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q2":{
    "text":"Suomen ei pid\u00e4 kiirehti\u00e4 kielt\u00e4m\u00e4\u00e4n uusien bensa- ja dieselautojen myynti\u00e4.",
    "topic":"Autoilun p\u00e4\u00e4st\u00f6t",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q31",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q3":{
    "text":"Valtion pit\u00e4\u00e4 ohjata suomalaiset sy\u00f6m\u00e4\u00e4n v\u00e4hemm\u00e4n lihaa esimerkiksi verotuksen avulla.",
    "topic":"Lihansy\u00f6nti",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q32",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q4":{
    "text":"Metsi\u00e4 hakataan Suomessa liikaa.",
    "topic":"Metsien hakkuut",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q33",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q5":{
    "text":"Kun valtion menoja ja tuloja tasapainotetaan, se on teht\u00e4v\u00e4 mieluummin menoja karsimalla kuin veroja kirist\u00e4m\u00e4ll\u00e4.",
    "topic":"Verot ja menot",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q34",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q6":{
    "text":"Sosiaaliturvaa tulee kehitt\u00e4\u00e4 niin, ett\u00e4 osa nykyisist\u00e4 tuista korvataan kaikille ty\u00f6ik\u00e4isille maksettavalla, vastikkeettomalla perustulolla.",
    "topic":"Perustulo",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q35",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q7":{
    "text":"Euron ulkopuolella Suomi p\u00e4rj\u00e4isi paremmin.",
    "topic":"Euroon kuuluminen",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q36",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q8":{
    "text":"Sosiaali- ja terveyspalvelut on tuotettava ensisijaisesti julkisina palveluina.",
    "topic":"Julkiset sosiaali- ja terveyspalvelut",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q37",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q9":{
    "text":"Vanhustenhoidon ulkoistamista yksityisille toimijoille tulee lis\u00e4t\u00e4.",
    "topic":"Vanhustenhoidon yksityist\u00e4minen",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q38",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q10":{
    "text":"Parantumattomasti sairaalla on oltava oikeus eutanasiaan.",
    "topic":"Eutanasia",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q39",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q11":{
    "text":"Sukupuolen korjaamisen tulee olla mahdollista my\u00f6s alle 18-vuotiaille.",
    "topic":"Sukupuolen korjaaminen",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q40",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q12":{
    "text":"Viinit ja vahvat oluet pit\u00e4\u00e4 saada ruokakauppoihin.",
    "topic":"Alkoholin myynti",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q41",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q13":{
    "text":"Energiajuomien myyminen alle 15-vuotiaille on kiellett\u00e4v\u00e4.",
    "topic":"Energiajuomat",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q42",
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q14":{
    "text":"Nuuskan, purutupakan ja nen\u00e4nuuskan matkustajatuonnin raja lasketaan 1000 grammasta 100 grammaan vuorokaudessa.",
    "topic":"Nuuskan tuonti",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q43",
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q15":{
    "text":"Perhevapaita pit\u00e4\u00e4 uudistaa niin, ett\u00e4 vapaat jakautuvat tasan vanhempien kesken.",
    "topic":"Perhevapaat",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q44",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q16":{
    "text":"Oppivelvollisuus pit\u00e4\u00e4 ulottaa my\u00f6s ammatilliseen koulutukseen ja lukioon.",
    "topic":"Oppivelvollisuuden laajentaminen",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q45",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q17":{
    "text":"Koulujen kes\u00e4lomia tulee siirt\u00e4\u00e4 kahdella viikolla niin, ett\u00e4 ne alkavat kes\u00e4kuun puoliv\u00e4liss\u00e4 ja p\u00e4\u00e4ttyv\u00e4t elokuun lopulla.",
    "topic":"Koulujen kes\u00e4lomien siirto",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q46",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q18":{
    "text":"Korkeakoulujen m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4 pit\u00e4\u00e4 v\u00e4hent\u00e4\u00e4 ja vapautuneet voimavarat k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 huippuopetukseen ja -tutkimukseen.",
    "topic":"Korkeakoulujen m\u00e4\u00e4r\u00e4",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q47",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q19":{
    "text":"Maahanmuuttajien m\u00e4\u00e4r\u00e4n kasvu on lis\u00e4nnyt turvattomuutta Suomessa.",
    "topic":"Maahanmuutto ja turvattomuus",
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q48",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q20":{
    "text":"Sosiaali- ja terveyspalveluiden rahoittaminen vaatii ty\u00f6per\u00e4isen maahanmuuton merkitt\u00e4v\u00e4\u00e4 lis\u00e4\u00e4mist\u00e4.",
    "topic":"Ty\u00f6per\u00e4inen maahanmuutto",
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q49",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q21":{
    "text":"Nato-j\u00e4senyys vahvistaisi Suomen turvallisuuspoliittista asemaa.",
    "topic":"Nato-j\u00e4senyys",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q50",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q22":{
    "text":"Vihapuhe tulee m\u00e4\u00e4ritell\u00e4 ja asettaa rangaistavaksi rikoslaissa.",
    "topic":"Vihapuhe",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q51",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q23":{
    "text":"Perinteiset arvot ovat hyv\u00e4n el\u00e4m\u00e4n perusta.",
    "topic":"Perinteiset arvot",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q52",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q24":{
    "text":"Suomessa tarvitaan nyt koviakin keinoja j\u00e4rjestyksen ja tavallisten ihmisten puolustamiseksi.",
    "topic":"J\u00e4rjestyksen yll\u00e4pito",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q53",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q25":{
    "text":"On oikein, ett\u00e4 yhteiskunnassa jotkut ryhm\u00e4t ovat paremmassa asemassa kuin toiset. ",
    "topic":"Ep\u00e4tasa-arvo",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q54",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q26":{
    "text":"Suomen lakien pit\u00e4isi nykyist\u00e4 vapaammin antaa ihmisten tehd\u00e4 omat ratkaisunsa ja kantaa niiden seuraukset.",
    "topic":"Lait ja vapaudet",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q55",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q27":{
    "text":"Poliitikon velvollisuus on ennen kaikkea ajaa omien \u00e4\u00e4nest\u00e4jiens\u00e4 etuja.",
    "topic":"Poliitikon velvollisuudet",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q56",
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q28":{
    "text":"On olemassa pyhi\u00e4 tai muuten yksil\u00f6\u00e4 suurempia asioita, joita t\u00e4ytyy puolustaa silloinkin, kun se vaatii omien etujen uhraamista.",
    "topic":"T\u00e4rke\u00e4t periaatteet",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q57",
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q29":{
    "text":"On oikein n\u00e4hd\u00e4 vaivaa sen eteen, ettei vahingossakaan loukkaa toista.",
    "topic":"Toisten huomioiminen",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q58",
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q30":{
    "text":"Suomen pit\u00e4\u00e4 olla edell\u00e4k\u00e4vij\u00e4 ilmastonmuutoksen vastaisessa taistelussa, vaikka se aiheuttaisi suomalaisille kustannuksia.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q31":{
    "text":"Suomen ei pid\u00e4 kiirehti\u00e4 kielt\u00e4m\u00e4\u00e4n uusien bensa- ja dieselautojen myynti\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q32":{
    "text":"Valtion pit\u00e4\u00e4 ohjata suomalaiset sy\u00f6m\u00e4\u00e4n v\u00e4hemm\u00e4n lihaa esimerkiksi verotuksen avulla.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q33":{
    "text":"Metsi\u00e4 hakataan Suomessa liikaa.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q34":{
    "text":"Kun valtion menoja ja tuloja tasapainotetaan, se on teht\u00e4v\u00e4 mieluummin menoja karsimalla kuin veroja kirist\u00e4m\u00e4ll\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":"Raha",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q35":{
    "text":"Sosiaaliturvaa tulee kehitt\u00e4\u00e4 niin, ett\u00e4 osa nykyisist\u00e4 tuista korvataan kaikille ty\u00f6ik\u00e4isille maksettavalla, vastikkeettomalla perustulolla.",
    "topic":null,
    "category":"Raha",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q36":{
    "text":"Euron ulkopuolella Suomi p\u00e4rj\u00e4isi paremmin.",
    "topic":null,
    "category":"Raha",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q37":{
    "text":"Sosiaali- ja terveyspalvelut on tuotettava ensisijaisesti julkisina palveluina.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q38":{
    "text":"Vanhustenhoidon ulkoistamista yksityisille toimijoille tulee lis\u00e4t\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q39":{
    "text":"Parantumattomasti sairaalla on oltava oikeus eutanasiaan.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q40":{
    "text":"Sukupuolen korjaamisen tulee olla mahdollista my\u00f6s alle 18-vuotiaille.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q41":{
    "text":"Viinit ja vahvat oluet pit\u00e4\u00e4 saada ruokakauppoihin.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q42":{
    "text":"Energiajuomien myyminen alle 15-vuotiaille on kiellett\u00e4v\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q43":{
    "text":"Nuuskan, purutupakan ja nen\u00e4nuuskan matkustajatuonnin raja lasketaan 1000 grammasta 100 grammaan vuorokaudessa.",
    "topic":null,
    "category":"Terveys",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q44":{
    "text":"Perhevapaita pit\u00e4\u00e4 uudistaa niin, ett\u00e4 vapaat jakautuvat tasan vanhempien kesken.",
    "topic":null,
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q45":{
    "text":"Oppivelvollisuus pit\u00e4\u00e4 ulottaa my\u00f6s ammatilliseen koulutukseen ja lukioon.",
    "topic":null,
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q46":{
    "text":"Koulujen kes\u00e4lomia tulee siirt\u00e4\u00e4 kahdella viikolla niin, ett\u00e4 ne alkavat kes\u00e4kuun puoliv\u00e4liss\u00e4 ja p\u00e4\u00e4ttyv\u00e4t elokuun lopulla.",
    "topic":null,
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q47":{
    "text":"Korkeakoulujen m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4 pit\u00e4\u00e4 v\u00e4hent\u00e4\u00e4 ja vapautuneet voimavarat k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 huippuopetukseen ja -tutkimukseen.",
    "topic":null,
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q48":{
    "text":"Maahanmuuttajien m\u00e4\u00e4r\u00e4n kasvu on lis\u00e4nnyt turvattomuutta Suomessa.",
    "topic":null,
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q49":{
    "text":"Sosiaali- ja terveyspalveluiden rahoittaminen vaatii ty\u00f6per\u00e4isen maahanmuuton merkitt\u00e4v\u00e4\u00e4 lis\u00e4\u00e4mist\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q50":{
    "text":"Nato-j\u00e4senyys vahvistaisi Suomen turvallisuuspoliittista asemaa.",
    "topic":null,
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q51":{
    "text":"Vihapuhe tulee m\u00e4\u00e4ritell\u00e4 ja asettaa rangaistavaksi rikoslaissa.",
    "topic":null,
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q52":{
    "text":"Perinteiset arvot ovat hyv\u00e4n el\u00e4m\u00e4n perusta.",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q53":{
    "text":"Suomessa tarvitaan nyt koviakin keinoja j\u00e4rjestyksen ja tavallisten ihmisten puolustamiseksi.",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q54":{
    "text":"On oikein, ett\u00e4 yhteiskunnassa jotkut ryhm\u00e4t ovat paremmassa asemassa kuin toiset. ",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q55":{
    "text":"Suomen lakien pit\u00e4isi nykyist\u00e4 vapaammin antaa ihmisten tehd\u00e4 omat ratkaisunsa ja kantaa niiden seuraukset.",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q56":{
    "text":"Poliitikon velvollisuus on ennen kaikkea ajaa omien \u00e4\u00e4nest\u00e4jiens\u00e4 etuja.",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q57":{
    "text":"On olemassa pyhi\u00e4 tai muuten yksil\u00f6\u00e4 suurempia asioita, joita t\u00e4ytyy puolustaa silloinkin, kun se vaatii omien etujen uhraamista.",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q58":{
    "text":"On oikein n\u00e4hd\u00e4 vaivaa sen eteen, ettei vahingossakaan loukkaa toista.",
    "topic":null,
    "category":"Arvot",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":true,
    "precinctId":null
  },
  "Q59":{
    "text":"Kuinka vanha olet?",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q60":{
    "text":"Mitk\u00e4 ovat kolme vaalilupaustasi? Vaalilupaus 1:",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q61":{
    "text":"Mitk\u00e4 ovat kolme vaalilupaustasi? Vaalilupaus 2:",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q62":{
    "text":"Mitk\u00e4 ovat kolme vaalilupaustasi? Vaalilupaus 3:",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q63":{
    "text":"Sukupuolesi",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q64":{
    "text":"\u00c4idinkielesi",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q65":{
    "text":"Ammattisi",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q66":{
    "text":"Koulutuksesi",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q67":{
    "text":"Kielitaitosi",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q68":{
    "text":"Poliittinen kokemuksesi",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q69":{
    "text":"K\u00e4yt\u00e4n vaaleihin rahaa",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q70":{
    "text":"Ulkopuolisen rahoituksen osuus",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q71":{
    "text":"T\u00e4rkein ulkopuolinen rahoitusl\u00e4hde",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q72":{
    "text":"Miss\u00e4 valiokunnassa haluaisit mieluiten vaikuttaa?",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q73":{
    "text":"Miss\u00e4 valiokunnassa haluaisit vaikuttaa toiseksi mieluiten?",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q74":{
    "text":"Miksi juuri sinut pit\u00e4isi valita eduskuntaan?",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q75":{
    "text":"Kuka on poliittinen esikuvasi?",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q76":{
    "text":"Perustele miksi edell\u00e4 mainittu henkil\u00f6 on poliittinen esikuvasi.",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q77":{
    "text":"Mik\u00e4 on se ruokalaji, jota laitat, kun haluat esitell\u00e4 taitojasi keitti\u00f6ss\u00e4? (Yle Kioskin vaalikonetta varten.)",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q78":{
    "text":"Mik\u00e4 on oudoin fakta, jonka tied\u00e4t? (Yle Kioskin vaalikonetta varten.)",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q79":{
    "text":"Mit\u00e4 pelk\u00e4\u00e4t? (Yle Kioskin vaalikonetta varten.)",
    "topic":null,
    "category":"Extra",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":null
  },
  "Q80":{
    "text":"Uusimaa. Kaatolupia on my\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 nykyist\u00e4 enemm\u00e4n susikannan rajoittamiseksi.",
    "topic":"Susien kaataminen",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q85",
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q81":{
    "text":"Uusimaa. Loviisan ydinvoimalalle pit\u00e4\u00e4 my\u00f6nt\u00e4\u00e4 jatkolupa vuoden 2030 j\u00e4lkeenkin.",
    "topic":"Loviisan ydinvoimala",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q86",
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q82":{
    "text":"Uusimaa. Uudellemaalle pit\u00e4\u00e4 perustaa lis\u00e4\u00e4 osaamiskeskuksia, joissa maahanmuuttajat opiskelevat itselleen nopeasti ammatin ja oppivat kielen.",
    "topic":"Maahanmuuttajien osaamiskeskuksia Uudellemaalle",
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q87",
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q83":{
    "text":"Uusimaa. Dragsvikin varuskunta pit\u00e4\u00e4 muuttaa kaksikieliseksi.",
    "topic":"Dragsvikin varuskunnan kaksikielisyys",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q88",
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q84":{
    "text":"Uusimaa. Metro tulee jatkaa Helsingist\u00e4 Sipooseen.",
    "topic":"Sipoon metro",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q89",
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q85":{
    "text":"Uusimaa. Kaatolupia on my\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 nykyist\u00e4 enemm\u00e4n susikannan rajoittamiseksi.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q86":{
    "text":"Uusimaa. Loviisan ydinvoimalalle pit\u00e4\u00e4 my\u00f6nt\u00e4\u00e4 jatkolupa vuoden 2030 j\u00e4lkeenkin.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q87":{
    "text":"Uusimaa. Uudellemaalle pit\u00e4\u00e4 perustaa lis\u00e4\u00e4 osaamiskeskuksia, joissa maahanmuuttajat opiskelevat itselleen nopeasti ammatin ja oppivat kielen.",
    "topic":null,
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q88":{
    "text":"Uusimaa. Dragsvikin varuskunta pit\u00e4\u00e4 muuttaa kaksikieliseksi.",
    "topic":null,
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q89":{
    "text":"Uusimaa. Metro tulee jatkaa Helsingist\u00e4 Sipooseen.",
    "topic":null,
    "category":"Liikenne",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":2
  },
  "Q90":{
    "text":"Helsinki. Kun Helsinki sulkee hiilivoimaloita, voidaan korvaavaa energiaa tuottaa ydinvoimalla.",
    "topic":"Hiilivoiman korvaaminen ydinvoimalla",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q95",
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q91":{
    "text":"Helsinki. Viranhaltijoiden kaksikielisyysvaatimuksia pit\u00e4\u00e4 lievent\u00e4\u00e4, jotta maahanmuuttajien ty\u00f6llistyminen helpottuu.",
    "topic":"Viranomaisten kaksikielisyys",
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q96",
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q92":{
    "text":"Helsinki. Puolustusvoimien tulee luopua Santahaminan varuskuntasaaresta, jotta sinne voi rakentaa asuntoja.",
    "topic":"Asuntoja Santahaminaan",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q97",
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q93":{
    "text":"Helsinki. Helsingin seudulla pit\u00e4\u00e4 ottaa k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n ruuhkamaksut.",
    "topic":"Ruuhkamaksut Helsingin seudulle",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q98",
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q94":{
    "text":"Helsinki. Metro tulee jatkaa Helsingist\u00e4 Sipooseen.",
    "topic":"Sipoon metro",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q99",
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q95":{
    "text":"Helsinki. Kun Helsinki sulkee hiilivoimaloita, voidaan korvaavaa energiaa tuottaa ydinvoimalla.",
    "topic":null,
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q96":{
    "text":"Helsinki. Viranhaltijoiden kaksikielisyysvaatimuksia pit\u00e4\u00e4 lievent\u00e4\u00e4, jotta maahanmuuttajien ty\u00f6llistyminen helpottuu.",
    "topic":null,
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q97":{
    "text":"Helsinki. Puolustusvoimien tulee luopua Santahaminan varuskuntasaaresta, jotta sinne voi rakentaa asuntoja.",
    "topic":null,
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q98":{
    "text":"Helsinki. Helsingin seudulla pit\u00e4\u00e4 ottaa k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n ruuhkamaksut.",
    "topic":null,
    "category":"Liikenne",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q99":{
    "text":"Helsinki. Metro tulee jatkaa Helsingist\u00e4 Sipooseen.",
    "topic":null,
    "category":"Liikenne",
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":1
  },
  "Q100":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Kaatolupia on my\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 nykyist\u00e4 enemm\u00e4n susi-, merimetso- ja hyljekantojen rajoittamiseksi.",
    "topic":"Kaatoluvat",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q105",
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q101":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Tehokkain tapa vauhdittaa Varsinais-Suomen talouskasvua on my\u00f6nt\u00e4\u00e4 Turun yliopistolle lupa perustaa teknillinen tiedekunta.",
    "topic":"Uusi tiedekunta Turun yliopistolle",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q106",
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q102":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Suomen on turvallisuustilanteen vuoksi kiristett\u00e4v\u00e4 ehtoja, joilla EU:n ulkopuolisten maiden kansalaiset saavat ostaa tontteja Saaristomerelt\u00e4.",
    "topic":"Tonttien myynti ulkomaalaisille",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q107",
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q103":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Valtion on panostettava mieluummin tunnin junaan Turusta Helsinkiin kuin kasitien parantamiseen.",
    "topic":"Helsinki\u2013Turku-junayhteys",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q108",
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q104":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Saariston yhteysalusliikenteen jatkuvuuden turvaamiseksi liikenteen tulisi olla maksullista kes\u00e4asukkaille ja matkailijoille.",
    "topic":"Saariston yhteysalusliikenne",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q109",
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q105":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Kaatolupia on my\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 nykyist\u00e4 enemm\u00e4n susi-, merimetso- ja hyljekantojen rajoittamiseksi.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q106":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Tehokkain tapa vauhdittaa Varsinais-Suomen talouskasvua on my\u00f6nt\u00e4\u00e4 Turun yliopistolle lupa perustaa teknillinen tiedekunta.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q107":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Suomen on turvallisuustilanteen vuoksi kiristett\u00e4v\u00e4 ehtoja, joilla EU:n ulkopuolisten maiden kansalaiset saavat ostaa tontteja Saaristomerelt\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q108":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Valtion on panostettava mieluummin tunnin junaan Turusta Helsinkiin kuin kasitien parantamiseen.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q109":{
    "text":"Varsinais-Suomi. Saariston yhteysalusliikenteen jatkuvuuden turvaamiseksi liikenteen tulisi olla maksullista kes\u00e4asukkaille ja matkailijoille.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":3
  },
  "Q110":{
    "text":"Satakunta. Satakuntaan tulisi rakentaa runsaasti lis\u00e4\u00e4 tuulivoimaloita.",
    "topic":"Tuulivoimalat",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q115",
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q111":{
    "text":"Satakunta. Satakuntaan tulee my\u00f6nt\u00e4\u00e4 entist\u00e4 enemm\u00e4n kaatolupia susikannan olennaiseksi pienent\u00e4miseksi.",
    "topic":"Susien kaatoluvat",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q116",
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q112":{
    "text":"Satakunta. Olkiluoto 4:n rakentaminen olisi valtava my\u00f6nteinen ilmastoteko.",
    "topic":"Olkiluodon ydinvoimala",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q117",
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q113":{
    "text":"Satakunta. Satakunnan erikoissairaanhoito on keskitett\u00e4v\u00e4 kokonaisuudessaan Poriin.",
    "topic":"Erikoissairaanhoidon keskitt\u00e4minen",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q118",
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q114":{
    "text":"Satakunta. Porin lentokent\u00e4n henkil\u00f6liikenteen tukeminen olisi rahan haaskausta.",
    "topic":"Porin lentokentt\u00e4",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q119",
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q115":{
    "text":"Satakunta. Satakuntaan tulisi rakentaa runsaasti lis\u00e4\u00e4 tuulivoimaloita.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q116":{
    "text":"Satakunta. Satakuntaan tulee my\u00f6nt\u00e4\u00e4 entist\u00e4 enemm\u00e4n kaatolupia susikannan olennaiseksi pienent\u00e4miseksi.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q117":{
    "text":"Satakunta. Olkiluoto 4:n rakentaminen olisi valtava my\u00f6nteinen ilmastoteko.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q118":{
    "text":"Satakunta. Satakunnan erikoissairaanhoito on keskitett\u00e4v\u00e4 kokonaisuudessaan Poriin.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q119":{
    "text":"Satakunta. Porin lentokent\u00e4n henkil\u00f6liikenteen tukeminen olisi rahan haaskausta.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":4
  },
  "Q120":{
    "text":"Ahvenanmaa. llmastonmuutoksen hillitsemiseen t\u00e4ht\u00e4\u00e4v\u00e4t toimet eiv\u00e4t saa vaikeuttaa Ahvenanmaan talouskasvua.",
    "topic":"Ilmastonmuutoksen hillitseminen Ahvenanmaalla",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q125",
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q121":{
    "text":"Ahvenanmaa. Ahvenanmaan erivapauksia on rajoitettava.",
    "topic":"Ahvenanmaan erivapaudet",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q126",
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q122":{
    "text":"Ahvenanmaa. Ahvenanmaalaisten verotusk\u00e4yt\u00e4nn\u00f6t on teht\u00e4v\u00e4 yhten\u00e4iseksi manner-Suomen kanssa.",
    "topic":"Ahvenanmaan verotusk\u00e4yt\u00e4nn\u00f6t",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q127",
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q123":{
    "text":"Ahvenanmaa. Suomen kielen asemaa Ahvenanmaalla tulisi parantaa.",
    "topic":"Suomen kielen asema",
    "category":"Arvot",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q128",
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q124":{
    "text":"Ahvenanmaa. Ahvenanmaan demilitarisointi tulisi ottaa uudelleen pohdintaan It\u00e4merell\u00e4 kasvaneen sotilaallisen aktiivisuuden vuoksi.",
    "topic":"Ahvenanmaan demilitarisointi",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q129",
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q125":{
    "text":"Ahvenanmaa. llmastonmuutoksen hillitsemiseen t\u00e4ht\u00e4\u00e4v\u00e4t toimet eiv\u00e4t saa vaikeuttaa Ahvenanmaan talouskasvua.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q126":{
    "text":"Ahvenanmaa. Ahvenanmaan erivapauksia on rajoitettava.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q127":{
    "text":"Ahvenanmaa. Ahvenanmaalaisten verotusk\u00e4yt\u00e4nn\u00f6t on teht\u00e4v\u00e4 yhten\u00e4iseksi manner-Suomen kanssa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q128":{
    "text":"Ahvenanmaa. Suomen kielen asemaa Ahvenanmaalla tulisi parantaa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q129":{
    "text":"Ahvenanmaa. Ahvenanmaan demilitarisointi tulisi ottaa uudelleen pohdintaan It\u00e4merell\u00e4 kasvaneen sotilaallisen aktiivisuuden vuoksi.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":5
  },
  "Q130":{
    "text":"H\u00e4me. H\u00e4meeseen ei saa avata yht\u00e4\u00e4n uutta kaivosta ennen kuin yhti\u00f6ilt\u00e4 aletaan peri\u00e4 kaivosveroa.",
    "topic":"Uudet kaivokset",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q135",
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q131":{
    "text":"H\u00e4me. H\u00e4meeseen tulisi rakentaa runsaasti lis\u00e4\u00e4 tuulivoimaloita.",
    "topic":"Tuulivoimalat",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q136",
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q132":{
    "text":"H\u00e4me. Suomen pit\u00e4\u00e4 hakea j\u00e4rjestett\u00e4v\u00e4kseen talviolympiakisoja, joissa Lahti olisi yhten\u00e4 is\u00e4nt\u00e4kaupunkina.",
    "topic":"Talviolympialaiset Lahteen",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q137",
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q133":{
    "text":"H\u00e4me. P\u00e4\u00e4radan kehitt\u00e4minen on t\u00e4rke\u00e4mp\u00e4\u00e4 kuin junayhteyksien parantaminen Lahden ja lentokent\u00e4n v\u00e4lill\u00e4.",
    "topic":"Rautatieyhteydet",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q138",
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q134":{
    "text":"H\u00e4me. Tietulleja voidaan ker\u00e4t\u00e4 H\u00e4meen teiden kunnossapidon parantamiseksi.",
    "topic":"Tietullit",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q139",
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q135":{
    "text":"H\u00e4me. H\u00e4meeseen ei saa avata yht\u00e4\u00e4n uutta kaivosta ennen kuin yhti\u00f6ilt\u00e4 aletaan peri\u00e4 kaivosveroa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q136":{
    "text":"H\u00e4me. H\u00e4meeseen tulisi rakentaa runsaasti lis\u00e4\u00e4 tuulivoimaloita.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q137":{
    "text":"H\u00e4me. Suomen pit\u00e4\u00e4 hakea j\u00e4rjestett\u00e4v\u00e4kseen talviolympiakisoja, joissa Lahti olisi yhten\u00e4 is\u00e4nt\u00e4kaupunkina.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q138":{
    "text":"H\u00e4me. P\u00e4\u00e4radan kehitt\u00e4minen on t\u00e4rke\u00e4mp\u00e4\u00e4 kuin junayhteyksien parantaminen Lahden ja lentokent\u00e4n v\u00e4lill\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q139":{
    "text":"H\u00e4me. Tietulleja voidaan ker\u00e4t\u00e4 H\u00e4meen teiden kunnossapidon parantamiseksi.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":6
  },
  "Q140":{
    "text":"Pirkanmaa. Tampereen ei pid\u00e4 en\u00e4\u00e4 antaa t\u00e4ytt\u00e4\u00e4 j\u00e4rvien rantoja rakentamista varten.",
    "topic":"Rakentaminen j\u00e4rvien rannoille",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q145",
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q141":{
    "text":"Pirkanmaa. Valtion pit\u00e4\u00e4 osallistua Oriveden kultakaivokselta l\u00f6ytyneen kaatopaikan puhdistamisen kustannuksiin.",
    "topic":"Oriveden kultakaivoksen puhdistaminen",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q146",
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q142":{
    "text":"Pirkanmaa. Raitiotien rakentamiseen Tampereen l\u00e4hikuntiin on varattava suunnittelurahaa jo tulevalla vaalikaudella.",
    "topic":"Raitiotie Tampereen l\u00e4hikuntiin",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q147",
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q143":{
    "text":"Pirkanmaa. Tampereen rantav\u00e4yl\u00e4n ruuhkien helpottaminen on t\u00e4rke\u00e4mp\u00e4\u00e4 kuin joukkoliikenteen kehitt\u00e4minen.",
    "topic":"Tampereen rantav\u00e4yl\u00e4n ruuhkat",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q148",
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q144":{
    "text":"Pirkanmaa. Helsinki-Tampere-junayhteytt\u00e4 on parannettava niin, ett\u00e4 juna kulkee kaupunkien v\u00e4lin vain tunnissa.",
    "topic":"Helsinki\u2013Tampere-junayhteys",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q149",
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q145":{
    "text":"Pirkanmaa. Tampereen ei pid\u00e4 en\u00e4\u00e4 antaa t\u00e4ytt\u00e4\u00e4 j\u00e4rvien rantoja rakentamista varten.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q146":{
    "text":"Pirkanmaa. Valtion pit\u00e4\u00e4 osallistua Oriveden kultakaivokselta l\u00f6ytyneen kaatopaikan puhdistamisen kustannuksiin.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q147":{
    "text":"Pirkanmaa. Raitiotien rakentamiseen Tampereen l\u00e4hikuntiin on varattava suunnittelurahaa jo tulevalla vaalikaudella.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q148":{
    "text":"Pirkanmaa. Tampereen rantav\u00e4yl\u00e4n ruuhkien helpottaminen on t\u00e4rke\u00e4mp\u00e4\u00e4 kuin joukkoliikenteen kehitt\u00e4minen.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q149":{
    "text":"Pirkanmaa. Helsinki-Tampere-junayhteytt\u00e4 on parannettava niin, ett\u00e4 juna kulkee kaupunkien v\u00e4lin vain tunnissa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":7
  },
  "Q150":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Saimaan luontoarvoista voidaan tinki\u00e4, jotta kaivosteollisuuteen syntyisi uusia ty\u00f6paikkoja.",
    "topic":"Kaivosteollisuus",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q155",
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q151":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Lentoliikenteeseen tulee panostaa Kaakkois-Suomessa ilmastonmuutoksesta huolimatta.",
    "topic":"Lentoliikenne Kaakkois-Suomessa",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q156",
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q152":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Kaakkois-Suomeen riitt\u00e4\u00e4 yksi ammattikorkeakoulu ja yksi yliopisto.",
    "topic":"Kaakkois-Suomen korkeakoulut",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q157",
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q153":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Helsingist\u00e4 Kouvolaan on rakennettava oikorata eli niin sanottu it\u00e4rata.",
    "topic":"Oikorata Helsingist\u00e4 Kouvolaan",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q158",
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q154":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Parikkalan rajanylityspaikka tulee avata kansainv\u00e4liselle liikenteelle.",
    "topic":"Parikkalan rajanylityspaikka",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q159",
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q155":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Saimaan luontoarvoista voidaan tinki\u00e4, jotta kaivosteollisuuteen syntyisi uusia ty\u00f6paikkoja.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q156":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Lentoliikenteeseen tulee panostaa Kaakkois-Suomessa ilmastonmuutoksesta huolimatta.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q157":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Kaakkois-Suomeen riitt\u00e4\u00e4 yksi ammattikorkeakoulu ja yksi yliopisto.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q158":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Helsingist\u00e4 Kouvolaan on rakennettava oikorata eli niin sanottu it\u00e4rata.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q159":{
    "text":"Kaakkois-Suomi. Parikkalan rajanylityspaikka tulee avata kansainv\u00e4liselle liikenteelle.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":8
  },
  "Q160":{
    "text":"Savo-Karjala. Jos koululaisen koulumatkan pituus on yli tunnin suuntaansa, on yhten\u00e4 p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 viikossa oltava mahdollisuus et\u00e4koulunk\u00e4yntiin.",
    "topic":"Et\u00e4koulunk\u00e4ynti",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q165",
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q161":{
    "text":"Savo-Karjala. Suomen pit\u00e4\u00e4 edist\u00e4\u00e4 viisumivapautta Ven\u00e4j\u00e4n ja Suomen v\u00e4lill\u00e4.",
    "topic":"Viisumivapaus Ven\u00e4j\u00e4n kanssa",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q166",
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q162":{
    "text":"Savo-Karjala. Pohjois-Karjalan prikaati tulee perustaa uudelleen.",
    "topic":"Pohjois-Karjan prikaati",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q167",
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q163":{
    "text":"Savo-Karjala. Nykyist\u00e4 nopeamman junayhteyden rakentaminen Joensuusta ja Kuopiosta Helsinkiin on alueen t\u00e4rkein liikennehanke.",
    "topic":"Junayhteys Joensuusta ja Kuopiosta Helsinkiin",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q168",
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q164":{
    "text":"Savo-Karjala. Raitiotieliikenne on realistinen tapa parantaa julkista liikennett\u00e4 It\u00e4-Suomessa.",
    "topic":"Raitioliikennett\u00e4 It\u00e4-Suomeen",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q169",
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q165":{
    "text":"Savo-Karjala. Jos koululaisen koulumatkan pituus on yli tunnin suuntaansa, on yhten\u00e4 p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 viikossa oltava mahdollisuus et\u00e4koulunk\u00e4yntiin.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q166":{
    "text":"Savo-Karjala. Suomen pit\u00e4\u00e4 edist\u00e4\u00e4 viisumivapautta Ven\u00e4j\u00e4n ja Suomen v\u00e4lill\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q167":{
    "text":"Savo-Karjala. Pohjois-Karjalan prikaati tulee perustaa uudelleen.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q168":{
    "text":"Savo-Karjala. Nykyist\u00e4 nopeamman junayhteyden rakentaminen Joensuusta ja Kuopiosta Helsinkiin on alueen t\u00e4rkein liikennehanke.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q169":{
    "text":"Savo-Karjala. Raitiotieliikenne on realistinen tapa parantaa julkista liikennett\u00e4 It\u00e4-Suomessa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":9
  },
  "Q170":{
    "text":"Vaasa. Kaatolupia on my\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 nykyist\u00e4 enemm\u00e4n susi-, merimetso- ja hyljekantojen rajoittamiseksi.\n",
    "topic":"Kaatoluvat",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q175",
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q171":{
    "text":"Vaasa. Turpeen energiak\u00e4yt\u00f6st\u00e4 tulee luopua.\n",
    "topic":"Turpeen energiak\u00e4ytt\u00f6",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q176",
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q172":{
    "text":"Vaasa. Turkistarhaus pit\u00e4isi kielt\u00e4\u00e4 lailla.",
    "topic":"Turkistarhaus",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q177",
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q173":{
    "text":"Vaasa. Vaasan keskussairaalan pit\u00e4isi olla laajan p\u00e4ivystyksen sairaala.\n",
    "topic":"Vaasan keskussairaala",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q178",
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q174":{
    "text":"Vaasa. Maahanmuuttoa pit\u00e4\u00e4 lis\u00e4t\u00e4, jotta maakuntien reunakunnissakin riitt\u00e4isi asukkaita ja ty\u00f6voimaa. \n",
    "topic":"Maahanmuutto reunakunnissa",
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q179",
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q175":{
    "text":"Vaasa. Kaatolupia on my\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 nykyist\u00e4 enemm\u00e4n susi-, merimetso- ja hyljekantojen rajoittamiseksi.\n",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q176":{
    "text":"Vaasa. Turpeen energiak\u00e4yt\u00f6st\u00e4 tulee luopua.\n",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q177":{
    "text":"Vaasa. Turkistarhaus pit\u00e4isi kielt\u00e4\u00e4 lailla.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q178":{
    "text":"Vaasa. Vaasan keskussairaalan pit\u00e4isi olla laajan p\u00e4ivystyksen sairaala.\n",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q179":{
    "text":"Vaasa. Maahanmuuttoa pit\u00e4\u00e4 lis\u00e4t\u00e4, jotta maakuntien reunakunnissakin riitt\u00e4isi asukkaita ja ty\u00f6voimaa. \n",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":10
  },
  "Q180":{
    "text":"Keski-Suomi. Jyv\u00e4skyl\u00e4n kaupunginteatterin ja museoiden kunnostamiseen on seuraavalla hallituskaudella ohjattava merkitt\u00e4vi\u00e4 valtionavustuksia.",
    "topic":"Jyv\u00e4skyl\u00e4n kulttuurilaitokset",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q185",
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q181":{
    "text":"Keski-Suomi. Sosiaali- ja terveyspalveluiden j\u00e4rjest\u00e4minen on keskitett\u00e4v\u00e4 Keski-Suomessa yhteisen hallinnon alle, vaikkei sote- ja maakuntauudistus toteutuisikaan.",
    "topic":"Sosiaali- ja terveyspalvelujen keskitt\u00e4minen",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q186",
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q182":{
    "text":"Keski-Suomi. Jyv\u00e4skyl\u00e4n yliopisto ja ammattikorkeakoulu on j\u00e4rkevint\u00e4 yhdist\u00e4\u00e4 saman hallinnon alle.",
    "topic":"Jyv\u00e4skyl\u00e4n korkeakoulujen yhdist\u00e4minen",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q187",
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q183":{
    "text":"Keski-Suomi. Valtion tierahoitusta on tulevalla vaalikaudella Keski-Suomessa kohdennettava valtateiden parantamiseen, erityisesti nelostiehen.",
    "topic":"Nelostien parantaminen",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q188",
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q184":{
    "text":"Keski-Suomi. Jyv\u00e4skyl\u00e4n on saatava nykyist\u00e4 enemm\u00e4n valtiontukea joukkoliikenteens\u00e4 j\u00e4rjest\u00e4miseen.",
    "topic":"Joukkoliikenteen valtiontuki",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q189",
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q185":{
    "text":"Keski-Suomi. Jyv\u00e4skyl\u00e4n kaupunginteatterin ja museoiden kunnostamiseen on seuraavalla hallituskaudella ohjattava merkitt\u00e4vi\u00e4 valtionavustuksia.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q186":{
    "text":"Keski-Suomi. Sosiaali- ja terveyspalveluiden j\u00e4rjest\u00e4minen on keskitett\u00e4v\u00e4 Keski-Suomessa yhteisen hallinnon alle, vaikkei sote- ja maakuntauudistus toteutuisikaan.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q187":{
    "text":"Keski-Suomi. Jyv\u00e4skyl\u00e4n yliopisto ja ammattikorkeakoulu on j\u00e4rkevint\u00e4 yhdist\u00e4\u00e4 saman hallinnon alle.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q188":{
    "text":"Keski-Suomi. Valtion tierahoitusta on tulevalla vaalikaudella Keski-Suomessa kohdennettava valtateiden parantamiseen, erityisesti nelostiehen.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q189":{
    "text":"Keski-Suomi. Jyv\u00e4skyl\u00e4n on saatava nykyist\u00e4 enemm\u00e4n valtiontukea joukkoliikenteens\u00e4 j\u00e4rjest\u00e4miseen.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":11
  },
  "Q190":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Valtion pit\u00e4\u00e4 v\u00e4hent\u00e4\u00e4 selv\u00e4sti omistusosuuttaan Sotkamon Talvivaarassa kaivostoimintaa harjoittavasta Terrafame-yhti\u00f6st\u00e4.",
    "topic":"Talvivaaran kaivostoiminta",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q195",
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q191":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Pohjois-Pohjanmaalle ja Kainuuseen ei saa avata yht\u00e4\u00e4n uutta kaivosta ennen kuin yhti\u00f6ilt\u00e4 aletaan peri\u00e4 kaivosveroa.",
    "topic":"Kaivosvero",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q196",
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q192":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Erikoissairaanhoitoa tulee keskitt\u00e4\u00e4 entist\u00e4 voimakkaammin (yliopistollisiin) keskussairaaloihin.",
    "topic":"Erikoissairaanhoidon keskitt\u00e4minen",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q197",
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q193":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Liian suuri osa kaupallisesta marjanpoiminnasta on nyt ulkomaalaisten poimijoiden varassa.",
    "topic":"Ulkomaalaiset marjanpoimijat",
    "category":"Maahanmuutto",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q198",
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q194":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Oulusta on t\u00e4ll\u00e4 vuosikymmenell\u00e4 tullut entist\u00e4 turvattomampi paikka el\u00e4\u00e4.",
    "topic":"Oulun turvattomuus",
    "category":"Turvallisuus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q199",
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q195":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Valtion pit\u00e4\u00e4 v\u00e4hent\u00e4\u00e4 selv\u00e4sti omistusosuuttaan Sotkamon Talvivaarassa kaivostoimintaa harjoittavasta Terrafame-yhti\u00f6st\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q196":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Pohjois-Pohjanmaalle ja Kainuuseen ei saa avata yht\u00e4\u00e4n uutta kaivosta ennen kuin yhti\u00f6ilt\u00e4 aletaan peri\u00e4 kaivosveroa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q197":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Erikoissairaanhoitoa tulee keskitt\u00e4\u00e4 entist\u00e4 voimakkaammin (yliopistollisiin) keskussairaaloihin.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q198":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Liian suuri osa kaupallisesta marjanpoiminnasta on nyt ulkomaalaisten poimijoiden varassa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q199":{
    "text":"Oulun vaalipiiri. Oulusta on t\u00e4ll\u00e4 vuosikymmenell\u00e4 tullut entist\u00e4 turvattomampi paikka el\u00e4\u00e4.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":12
  },
  "Q200":{
    "text":"Lappi. Lappiin ei saa avata yht\u00e4\u00e4n uutta kaivosta ennen kuin yhti\u00f6ilt\u00e4 aletaan peri\u00e4 kaivosveroa.",
    "topic":"Kaivosvero",
    "category":"Ilmasto ja ymp\u00e4rist\u00f6",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q205",
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q201":{
    "text":"Lappi. Mahdollisen uuden maakuntahallinnon toimintoja ja ty\u00f6paikkoja on sijoitettava muuallekin kuin Rovaniemelle.",
    "topic":"Maakuntahallinnon ty\u00f6paikat",
    "category":"Raha",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q206",
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q202":{
    "text":"Lappi. Lapin erikoissairaanhoito on keskitett\u00e4v\u00e4 kokonaan Rovaniemelle Lapin keskussairaalaan.",
    "topic":"Erikoissairaanhoidon keskitt\u00e4minen Rovaniemelle",
    "category":"Terveys",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q207",
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q203":{
    "text":"Lappi. Alkuper\u00e4iskansojen oikeuksia koskeva ILO-sopimus pit\u00e4\u00e4 ratifioida seuraavalla hallituskaudella.",
    "topic":"Alkuper\u00e4iskansojen ILO-sopimus",
    "category":"Perhe ja koulutus",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q208",
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q204":{
    "text":"Lappi. J\u00e4\u00e4meren rata pit\u00e4\u00e4 rakentaa.",
    "topic":"J\u00e4\u00e4meren rata",
    "category":"Liikenne",
    "type":"Likert",
    "relatedId":"Q209",
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q205":{
    "text":"Lappi. Lappiin ei saa avata yht\u00e4\u00e4n uutta kaivosta ennen kuin yhti\u00f6ilt\u00e4 aletaan peri\u00e4 kaivosveroa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q206":{
    "text":"Lappi. Mahdollisen uuden maakuntahallinnon toimintoja ja ty\u00f6paikkoja on sijoitettava muuallekin kuin Rovaniemelle.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q207":{
    "text":"Lappi. Lapin erikoissairaanhoito on keskitett\u00e4v\u00e4 kokonaan Rovaniemelle Lapin keskussairaalaan.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q208":{
    "text":"Lappi. Alkuper\u00e4iskansojen oikeuksia koskeva ILO-sopimus pit\u00e4\u00e4 ratifioida seuraavalla hallituskaudella.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  },
  "Q209":{
    "text":"Lappi. J\u00e4\u00e4meren rata pit\u00e4\u00e4 rakentaa.",
    "topic":null,
    "category":null,
    "type":"Open",
    "relatedId":null,
    "dropped":false,
    "precinctId":13
  }
}